

現代数学基礎 CIII の課題の解答例

イエルショフ・アレクサンドル (Alexander Jerschow)

問題 1.4 解答

関数 $f(z) = \bar{z}$ と $g(z) = z^2$ に対して、曲線 C_1, C_2, C_3 に沿う複素積分を計算する。

(1) C_1 について

C_1 は原点 $z = 0$ から $z = 1$ への線分と、 $z = 1$ から $z = 1 + i$ への線分を繋いだものである。

$f(z) = \bar{z}$ の積分

第一の線分: $z = x$ ($0 \leq x \leq 1$) とパラメータ表示する。 $\bar{z} = x, dz = dx$ より、

$$\int_0^1 x dx = \left[\frac{1}{2} x^2 \right]_0^1 = \frac{1}{2}$$

第二の線分: $z = 1 + iy$ ($0 \leq y \leq 1$) とパラメータ表示する。 $\bar{z} = 1 - iy, dz = i dy$ より、

$$\int_0^1 (1 - iy)i dy = \int_0^1 (i + y) dy = \left[iy + \frac{1}{2} y^2 \right]_0^1 = i + \frac{1}{2}$$

したがって、

$$\int_{C_1} \bar{z} dz = \frac{1}{2} + \left(i + \frac{1}{2} \right) = 1 + i$$

$g(z) = z^2$ の積分

第一の線分: $z = x$ ($0 \leq x \leq 1$) より、

$$\int_0^1 x^2 dx = \left[\frac{1}{3} x^3 \right]_0^1 = \frac{1}{3}$$

第二の線分: $z = 1 + iy$ ($0 \leq y \leq 1$) より、

$$\int_0^1 (1 + iy)^2 i dy = \int_0^1 (1 + 2iy - y^2)i dy = \int_0^1 (i - 2y - iy^2) dy$$

$$= \left[iy - y^2 - \frac{i}{3}y^3 \right]_0^1 = i - 1 - \frac{i}{3} = -1 + \frac{2}{3}i$$

したがって、

$$\int_{C_1} z^2 dz = \frac{1}{3} + \left(-1 + \frac{2}{3}i \right) = -\frac{2}{3} + \frac{2}{3}i$$

(2) C_2 について

C_2 は $z=1$ を中心とする半径 1 の円周の一部で、向きは時計回りである。パラメータ表示として、 $z(\theta) = 1 + e^{i\theta}$ (θ は π から $\pi/2$ まで減少) を用いる。 $dz = ie^{i\theta}d\theta$ 。

$f(z) = \bar{z}$ の積分

$$\begin{aligned} \int_{C_2} \bar{z} dz &= \int_{\theta=\pi}^{\pi/2} \overline{1 + e^{i\theta}} ie^{i\theta} d\theta = \int_{\pi}^{\pi/2} (1 + e^{-i\theta}) ie^{i\theta} d\theta = i \int_{\pi}^{\pi/2} (e^{i\theta} + 1) d\theta \\ &= i \left[\frac{1}{i} e^{i\theta} + \theta \right]_{\pi}^{\pi/2} = i [-ie^{i\theta} + \theta]_{\pi}^{\pi/2} = [e^{i\theta} + i\theta]_{\pi}^{\pi/2} \\ &= \left(e^{i\pi/2} + i \cdot \frac{\pi}{2} \right) - (e^{i\pi} + i\pi) = (i + i\frac{\pi}{2}) - (-1 + i\pi) = i + i\frac{\pi}{2} + 1 - i\pi = 1 + i \left(1 - \frac{\pi}{2} \right) \end{aligned}$$

$g(z) = z^2$ の積分

$$\begin{aligned} \int_{C_2} z^2 dz &= \int_{\pi}^{\pi/2} (1 + e^{i\theta})^2 ie^{i\theta} d\theta = i \int_{\pi}^{\pi/2} e^{i\theta} (1 + 2e^{i\theta} + e^{2i\theta}) d\theta = i \int_{\pi}^{\pi/2} (e^{i\theta} + 2e^{2i\theta} + e^{3i\theta}) d\theta \\ &= i \left[\frac{1}{i} e^{i\theta} + 2 \cdot \frac{1}{2i} e^{2i\theta} + \frac{1}{3i} e^{3i\theta} \right]_{\pi}^{\pi/2} = i \left[-ie^{i\theta} - ie^{2i\theta} - \frac{i}{3} e^{3i\theta} \right]_{\pi}^{\pi/2} \\ &= \left[e^{i\theta} + e^{2i\theta} + \frac{1}{3} e^{3i\theta} \right]_{\pi}^{\pi/2} \\ &= \left(e^{i\pi/2} + e^{2i\pi/2} + \frac{1}{3} e^{3i\pi/2} \right) - \left(e^{i\pi} + e^{2i\pi} + \frac{1}{3} e^{3i\pi} \right) \\ &= \left(i + e^{i\pi} + \frac{1}{3} e^{3i\pi/2} \right) - \left(-1 + 1 + \frac{1}{3} e^{3i\pi} \right) = \left(i - 1 + \frac{1}{3}(-i) \right) - \left(0 + \frac{1}{3}(-1) \right) \\ &= \left(-1 + i - \frac{i}{3} \right) - \left(-\frac{1}{3} \right) = -1 + \frac{2}{3}i + \frac{1}{3} = -\frac{2}{3} + \frac{2}{3}i \end{aligned}$$

(3) C_3 について

C_3 は放物線 $x = y^2$ の一部である。パラメータ表示として、 $z = y^2 + iy$ (y は 0 から 1 まで) を用いる。 $dz = (2y + i)dy$ 。

$f(z) = \bar{z}$ の積分

$$\begin{aligned}\int_{C_3} \bar{z} dz &= \int_0^1 \overline{y^2 + iy} (2y + i) dy = \int_0^1 (y^2 - iy)(2y + i) dy \\ &= \int_0^1 (2y^3 + iy^2 - 2iy^2 - i^2 y) dy = \int_0^1 (2y^3 + iy^2 - 2iy^2 + y) dy = \int_0^1 (2y^3 + y - iy^2) dy \\ &= \left[\frac{1}{2} y^4 + \frac{1}{2} y^2 - \frac{i}{3} y^3 \right]_0^1 = \frac{1}{2} + \frac{1}{2} - \frac{i}{3} = 1 - \frac{i}{3}\end{aligned}$$

$g(z) = z^2$ の積分

$$\begin{aligned}\int_{C_3} z^2 dz &= \int_0^1 (y^2 + iy)^2 (2y + i) dy = \int_0^1 (y^4 + 2iy^3 - y^2)(2y + i) dy \\ &= \int_0^1 (2y^5 + iy^4 + 4iy^4 + 2i^2 y^3 - 2y^3 - iy^2) dy = \int_0^1 (2y^5 + 5iy^4 - 4y^3 - iy^2) dy \\ &= \left[\frac{1}{3} y^6 + iy^5 - y^4 - \frac{i}{3} y^3 \right]_0^1 = \frac{1}{3} + i - 1 - \frac{i}{3} = -\frac{2}{3} + \frac{2}{3}i\end{aligned}$$

問題 2.4 解答

$|z| < 1$ において

$$\sum_{n=0}^{\infty} z^n = \frac{1}{1-z}$$

が成り立つことを用いて、 $|z| < 1$ において以下のべき級数が定める複素関数を求めよ。

- (1) $\sum_{n=0}^{\infty} n^2 z^n,$
- (2) $\sum_{n=0}^{\infty} (n^2 - 2n) z^{2n+1}.$

解答

準備：既知の公式の導出:

基本公式から出発する：

$$S(z) = \sum_{n=0}^{\infty} z^n = \frac{1}{1-z}, \quad |z| < 1$$

1. $\sum_{n=0}^{\infty} nz^n = \frac{z}{(1-z)^2}$ の導出

基本公式を項別微分する ($|z| < 1$ では正当化される) :

$$\frac{d}{dz} \left(\sum_{n=0}^{\infty} z^n \right) = \frac{d}{dz} \left(\frac{1}{1-z} \right)$$

左辺 :

$$\frac{d}{dz} \left(\sum_{n=0}^{\infty} z^n \right) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{d}{dz} (z^n) = \sum_{n=0}^{\infty} nz^{n-1}$$

右辺 :

$$\frac{d}{dz} \left(\frac{1}{1-z} \right) = \frac{1}{(1-z)^2}$$

したがって :

$$\sum_{n=0}^{\infty} nz^{n-1} = \frac{1}{(1-z)^2}$$

両辺に z を掛ける :

$$\sum_{n=0}^{\infty} nz^n = \frac{z}{(1-z)^2} \quad (\text{A})$$

2. $\sum_{n=0}^{\infty} n(n-1)z^n = \frac{2z^2}{(1-z)^3}$ の導出

式 (A) をさらに微分する :

$$\frac{d}{dz} \left(\sum_{n=0}^{\infty} nz^n \right) = \frac{d}{dz} \left(\frac{z}{(1-z)^2} \right)$$

左辺 :

$$\frac{d}{dz} \left(\sum_{n=0}^{\infty} nz^n \right) = \sum_{n=0}^{\infty} n \cdot nz^{n-1} = \sum_{n=0}^{\infty} n^2 z^{n-1}$$

右辺 (商の微分法を使用) :

$$\begin{aligned} \frac{d}{dz} \left(\frac{z}{(1-z)^2} \right) &= \frac{(1-z)^2 \cdot 1 - z \cdot 2(1-z)(-1)}{(1-z)^4} \\ &= \frac{(1-z)^2 + 2z(1-z)}{(1-z)^4} = \frac{1-z+2z}{(1-z)^3} = \frac{1+z}{(1-z)^3} \end{aligned}$$

したがって :

$$\sum_{n=0}^{\infty} n^2 z^{n-1} = \frac{1+z}{(1-z)^3}$$

両辺に z を掛ける :

$$\sum_{n=0}^{\infty} n^2 z^n = \frac{z(1+z)}{(1-z)^3} \quad (\text{B})$$

ここで、 $\sum_{n=0}^{\infty} n(n-1)z^n$ を求めるために、次の関係を使う :

$$\sum_{n=0}^{\infty} n(n-1)z^n = \sum_{n=0}^{\infty} n^2 z^n - \sum_{n=0}^{\infty} n z^n$$

式 (A) と (B) より :

$$\sum_{n=0}^{\infty} n(n-1)z^n = \frac{z(1+z)}{(1-z)^3} - \frac{z}{(1-z)^2} = \frac{z(1+z) - z(1-z)}{(1-z)^3} = \frac{2z^2}{(1-z)^3} \quad (\text{C})$$

本問題の解答:

$$(1) \sum_{n=0}^{\infty} n^2 z^n$$

$n^2 = n(n-1) + n$ と変形できることに注意する。すると :

$$\sum_{n=0}^{\infty} n^2 z^n = \sum_{n=0}^{\infty} n(n-1)z^n + \sum_{n=0}^{\infty} n z^n$$

式 (A) と (C) を用いると :

$$\sum_{n=0}^{\infty} n^2 z^n = \frac{2z^2}{(1-z)^3} + \frac{z}{(1-z)^2} = \frac{2z^2 + z(1-z)}{(1-z)^3} = \frac{2z^2 + z - z^2}{(1-z)^3} = \frac{z^2 + z}{(1-z)^3} = \frac{z(1+z)}{(1-z)^3}$$

したがって、求める関数は :

$$f(z) = \frac{z(1+z)}{(1-z)^3}$$

$$(2) \sum_{n=0}^{\infty} (n^2 - 2n) z^{2n+1}$$

まず、べき指数に着目して式を整理する :

$$\sum_{n=0}^{\infty} (n^2 - 2n) z^{2n+1} = z \sum_{n=0}^{\infty} (n^2 - 2n) (z^2)^n$$

$w = z^2$ とおくと、この級数は :

$$z \left(\sum_{n=0}^{\infty} n^2 w^n - 2 \sum_{n=0}^{\infty} n w^n \right)$$

式 (A) と (B) (z の代わりに w を用いて) :

$$\sum_{n=0}^{\infty} n^2 w^n = \frac{w(1+w)}{(1-w)^3}, \quad \sum_{n=0}^{\infty} n w^n = \frac{w}{(1-w)^2}$$

を用いると :

$$\begin{aligned} \sum_{n=0}^{\infty} (n^2 - 2n) w^n &= \frac{w(1+w)}{(1-w)^3} - \frac{2w}{(1-w)^2} \\ &= \frac{w(1+w) - 2w(1-w)}{(1-w)^3} = \frac{w(1+w-2+2w)}{(1-w)^3} \\ &= \frac{w(3w-1)}{(1-w)^3} \end{aligned}$$

$w = z^2$ を代入し戻すと :

$$\sum_{n=0}^{\infty} (n^2 - 2n) z^{2n+1} = z \cdot \frac{z^2(3z^2-1)}{(1-z^2)^3} = \frac{z^3(3z^2-1)}{(1-z^2)^3}$$

したがって、求める関数は :

$$g(z) = \frac{z^3(3z^2-1)}{(1-z^2)^3}$$

問題 2.C 解答

問題 1: $\int_C \frac{z}{3z-2} dz$

ステップ 1: 被積分関数を変形する

$$\frac{z}{3z-2} = \frac{1}{3} \cdot \frac{z}{z-\frac{2}{3}}$$

ステップ 2: 特異点が積分路内にあるか確認する

積分路 C は中心 1、半径 $1/2$ の円である。特異点 $z = \frac{2}{3}$ について、

$$\left| \frac{2}{3} - 1 \right| = \left| -\frac{1}{3} \right| = \frac{1}{3} < \frac{1}{2}$$

より、特異点は積分路内にある。

ステップ 3: コーシーの積分公式を適用する

コーシーの積分公式より、

$$\int_C \frac{f(z)}{z-a} dz = 2\pi i \cdot f(a)$$

ここで、 $f(z) = z$ 、 $a = \frac{2}{3}$ とすると、

$$\int_C \frac{z}{z - \frac{2}{3}} dz = 2\pi i \cdot \frac{2}{3} = \frac{4\pi i}{3}$$

したがって、

$$\int_C \frac{z}{3z - 2} dz = \frac{1}{3} \cdot \frac{4\pi i}{3} = \frac{4\pi i}{9}$$

問題 2: $\int_C \frac{1}{z^2 - 3z + 2} dz$

ステップ 1: 分母を因数分解する

$$z^2 - 3z + 2 = (z - 1)(z - 2)$$

ステップ 2: 部分分数分解する

$$\frac{1}{(z - 1)(z - 2)} = \frac{A}{z - 1} + \frac{B}{z - 2}$$

両辺に $(z - 1)(z - 2)$ を掛けると、

$$1 = A(z - 2) + B(z - 1)$$

$z = 1$ を代入して $A = -1$ 、 $z = 2$ を代入して $B = 1$ を得る。よって、

$$\frac{1}{(z - 1)(z - 2)} = -\frac{1}{z - 1} + \frac{1}{z - 2}$$

ステップ 3: 各項の積分を評価する

積分路 C は中心 1、半径 $1/2$ の円である。特異点 $z = 1$ は積分路内に、 $z = 2$ は外にある。

$$\begin{aligned} \int_C \frac{1}{z - 1} dz &= 2\pi i \\ \int_C \frac{1}{z - 2} dz &= 0 \end{aligned}$$

したがって、

$$\int_C \frac{1}{z^2 - 3z + 2} dz = -\int_C \frac{1}{z - 1} dz + \int_C \frac{1}{z - 2} dz = -2\pi i + 0 = -2\pi i$$

最終解答

$$\boxed{\frac{4\pi i}{9}} \quad \text{および} \quad \boxed{-2\pi i}$$

問題 4.1 解答

1. $f(z) = \frac{1}{z^2 - 2z + 3}$ の $a = 1$ の周りのテイラー展開

まず、分母を平方完成する：

$$z^2 - 2z + 3 = (z - 1)^2 + 2.$$

したがって、

$$f(z) = \frac{1}{(z - 1)^2 + 2} = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{1 + \frac{(z-1)^2}{2}}.$$

ここで、 $\left| \frac{(z-1)^2}{2} \right| < 1$ すなわち $|z - 1| < \sqrt{2}$ のとき、幾何級数展開を用いて、

$$\frac{1}{1 + w} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n w^n, \quad (|w| < 1)$$

なので、 $w = \frac{(z-1)^2}{2}$ とおくと、

$$f(z) = \frac{1}{2} \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \left(\frac{(z-1)^2}{2} \right)^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{2^{n+1}} (z-1)^{2n}.$$

これが求めるテイラー展開である。

2. $f(z) = \frac{1}{z^2}$ の $a = 2$ の周りのテイラー展開

$z = 2 + (z - 2)$ と書く。すると

$$f(z) = \frac{1}{(2 + (z - 2))^2} = \frac{1}{4} \cdot \frac{1}{\left(1 + \frac{z-2}{2}\right)^2}.$$

ここで、 $\left| \frac{z-2}{2} \right| < 1$ すなわち $|z - 2| < 2$ のとき、展開公式

$$\frac{1}{(1 + u)^2} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n (n + 1) u^n, \quad (|u| < 1)$$

を用いると、

$$f(z) = \frac{1}{4} \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n (n + 1) \left(\frac{z-2}{2} \right)^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n (n + 1)}{2^{n+2}} (z - 2)^n.$$

これが求めるテイラー展開である。